淺談抗抑鬱藥研發過程、及背後犧牲的無名生靈

呢篇係筆者頗抗拒動筆，但最後決定寫出嚟嘅文章。作為一個關注精神健康嘅團體，我哋理應鼓勵大眾，有抑鬱症唔好諱疾忌醫。根據 UK NICE 建議，有嚴重抑鬱症、或者抑鬱症久久不癒嘅人可以考慮抗抑鬱藥治療。絕大部份整合分析（meta－analysis）都發現抗抑鬱藥對抑鬱症頗為有效，可以話係治療抑鬱嘅有效手段。可能在坐都有人考慮過服食抗抑鬱藥，但唔知你地又有冇聽過，啲藥係點樣研發出嚟嘅呢？

就好似任何藥咁，抗抑鬱藥係臨床測試之前（Clinical Trial）都會通過一系列動物測試。聽到呢度你可能會問：咦，我哋點知隻動物係咪抑鬱先？要試藥就要定義抑鬱，而隻動物唔會同你講佢好唔開心㗎嘛。就呢個問題，心理學家有好多嘅測試方法，我就同大家分享兩個比較著名嘅－分別係「絕望深淵」（Pit of Despair）同「強迫游泳」(Force Swimming Test)。絕望深淵係一個籠，裝住一個倒三角形，入面有水同食物盒。研究員哈里·哈洛（Harry Harlow）將啲猴子放咗係入面最少三個月。咁點解叫「絕望深淵」，原來呢個龍一設計，係唔會俾啲猴子同外界有任何形式的溝通，連研究院嚟補水補食物，佢地都唔會見到。除此之外，倒三角形嘅設計會令啲猴子非常唔舒服。所以佢地就一直喺嗰度，無同伴、又唔知發生咩事、又會比佢整痛咁日日夜夜受折磨。開頭啲猴子都會想沿住個倒三角形逃出生天，但係佢哋爬呀爬，始終走唔到出去。呢個時候，佢地就會非常絕望、放棄抵抗，知道自己做咩都改變唔到自己受嘅苦，就會進入習得性無助（Lerent Helplessness）嘅狀態。強迫游泳測試嘅原理都係差唔多，研究員會掉啲實驗動物入一個裝咗水嘅圓桶入面，開頭佢地會嘗試逃走，但係好快就會發現做唔到就郁都唔郁，同樣都係依種對現實嘅無助令佢地進入習得性無助狀態。

咁同抑鬱藥有咩關係呢？研究員假設動物嘅習得性無助，同抑鬱症病人嘅絕望感好相似，所以佢哋會試下抗抑鬱藥可唔可以消解依種無助感。例如係第一次強迫游泳測試完咗24個鐘頭之後，研究員會再掉啲實驗動物入個水桶度，然後會記錄食咗抗抑鬱藥嘅動物比起冇食嘅，會唔會係放棄抵抗之前堅持耐啲。如果係嘅，研究員就會下結論嗰隻抗抑鬱藥有效。

依種實驗，無論係學術或道德上爭議性都極大。爭議嘅核心，就係究竟動物嘅依種行為表示出嚟嘅「絕望」係咪同人類嘅絕望同一性質。如果唔係嘅話，依類實驗自然就冇學理基礎，因為佢量度緊嘅嘢同人類嘅抑鬱狀態冇乜關係。如果係嘅話，咁就係道德爭議。有啲支持動物實驗嘅學派，認為動物只不過係對環境刺激作出反應嘅機器，例如法國著名哲學家笛卡兒(Rene Descartes)就抱持呢個觀點；或者佢哋認為動物雖然有感覺，但係佢哋嘅痛苦比較低層次，例如化妝品測試，啲研究員會荼化妝品落兔仔隻眼上面。雖然佢哋啲眼俾人監生嗱爛會痛，但係依啲肉體上嘅痛楚係比唔上人類絕望、憤怒、傷感呢啲精神痛苦咁高層次，所以動物測試可以接受。但係抗抑鬱藥嘅測試嘅性質好唔同，因為佢學理上假設左動物所受的苦係同人無本質上面嘅分別。如果係咁，我哋係咪應該繼續依啲研究呢？動物嘅能力唔及我哋，但如果單純因為咁，我哋不停轉嫁自己嘅痛苦去弱者度，又係唔係一件合理嘅事呢？

呢啲問題去咗倫理學範疇度，亦唔係三言兩語可以講清。筆者寫依篇文章，只係想點出抗抑鬱藥背後較鮮為人知嘅真相，最後未服唔服抗抑鬱藥係個人選擇。但係最低限度，筆者想帶出一個訊息：就係當今人類嘅福祉，係建基於無數動物嘅苦難之上。就算我哋即時改變唔到生活模式，至少都應該常存感恩、盡量減少佢哋嘅犠性。

---------------------
賣個小小廣告先，我地係「澍洞」，一個個關心香港人心理健康嘅團體。我地會定期用廣東話寫d 易明嘅心理學文章～泥緊六月仲會搞個冥想workshop添。如果你中意依篇文章，好希望你可以比個like 我地 facebook page，我地會定期係上面分享更多～

facebook page：

原文?

垃圾內容農場

呢篇係筆者頗抗拒動筆，但最後決定寫出嚟嘅文章。

自已寫㗎

支持

push

正評
咁動物食完之後係咪有顯著效果？

係有的，因為如果果集藥過唔到動物測試有效就唔會比病人試

其實人類一直做緊的野都為動物帶黎痛苦
不過好多人都係合埋眼當睇唔到

倒三角形係咪依舊野

係呀

無真實圖都畫構念圖丫
個兩個實驗

Forced swimming test

Pit of despair 有巴打貼了

巴打, 想問吓如果想讀心理學入門的書, 有冇邊本介紹? 因為想讀心理學, 想睇自己啱唔啱
有LIKE樓主FB page

笑吓咪得，洗乜食藥

抑鬱對於某d人死左仲好
但無事既人就永遠迫佢繼續生存

唔通你想直接用落人身上試？
我就話動物試藥係必要
唔理佢有冇用都好，如果冇用咪冇用囉
如果有用咁人類咪受小啲苦

多謝支持！巴打！

我個人推介葉重新嘅<心理學> 大學入門程度教科書泥

如果想易入口少少可以睇一冊通曉心理學

學左d基本先，再跟興趣睇 有本叫 the rightous mind講道德心理學 超精彩

lm
食過一排SSRI 覺得個自信感好唔自在
靠行山開心咗好多
精神科其實點定義所謂微笑抑鬱症
我覺得我算係呢個狀態 抑鬱既意念已經係我既內在思想 我好認同我一無是處但我又無乜自殺念頭

你笑下啦

好開心聽到巴打你揾到幫自已嘅方法！

一般泥講精神病要fulfill以下條件先算係：
1. 對當事人好大困擾
2. 困擾比起處境差唔多嘅人唔合理地大
3. 對日常生活(eg工作社交) 有負野影響